\chapter*{СПИСОК ИСТОЧНИКОВ И ЛИТЕРАТУРЫ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСТОЧНИКОВ И ЛИТЕРАТУРЫ}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{data-okved-xls}
Файл ``февраль 2026 OKVED.XLS'' с месячными рядами индексов промышленного производства за 2013--2025~гг. Непубликуемый исследовательский корпус, подготовленный В.~А.~Бессоновым и переданный автору через Ю.~А.~Полунина.

\bibitem{data-revenue-xlsx}
Файл ``Данные по выручке 2003--2022.xlsx'' с годовыми рядами выручки 23943 стабильных компаний. Непубликуемый исследовательский корпус, использованный автором для построения групповых и отраслевых траекторий выручки.

\bibitem{malinetsky}
Малинецкий Г.~Г. Математические основы синергетики: Хаос. Структуры. Вычислительный эксперимент. Введение в нелинейную динамику. 8-е изд. М.: ЛЕНАНД, 2017.

\bibitem{kuznetsov-maps}
Кузнецов А.~П., Савин А.~В., Тюрюкина Л.~В. Введение в физику нелинейных отображений. Саратов: Научная книга, 2010.

\bibitem{kuznetsov-bifurcations}
Кузнецов А.~П., Савин А.~В., Седова Ю.~В., Тюрюкина Л.~В. Бифуркации отображений. Саратов: Наука, 2012.

\bibitem{feigenbaum-ufn}
Фейгенбаум М.~Ж. Универсальность в поведении нелинейных систем // Успехи физических наук. 1983. Т. 141. Вып. 2. С. 343--374.

\bibitem{strogatz}
Strogatz S.~H. Nonlinear Dynamics and Chaos: With Applications to Physics, Biology, Chemistry, and Engineering. 2nd ed. Boulder: Westview Press, 2015.

\bibitem{montgomery}
Montgomery D.~C., Peck E.~A., Vining G.~G. Introduction to Linear Regression Analysis. 5th ed. Hoboken: Wiley, 2012.

\bibitem{hamilton}
Hamilton J.~D. Time Series Analysis. Princeton: Princeton University Press, 1994.

\bibitem{box-jenkins}
Box G.~E.~P., Jenkins G.~M., Reinsel G.~C., Ljung G.~M. Time Series Analysis: Forecasting and Control. 5th ed. Hoboken: Wiley, 2015.

\bibitem{hastie}
Hastie T., Tibshirani R., Friedman J. The Elements of Statistical Learning: Data Mining, Inference, and Prediction. 2nd ed. New York: Springer, 2009.

\bibitem{james}
James G., Witten D., Hastie T., Tibshirani R. An Introduction to Statistical Learning: with Applications in R. 2nd ed. New York: Springer, 2021.

\bibitem{wooldridge}
Wooldridge J.~M. Introductory Econometrics: A Modern Approach. 7th ed. Boston: Cengage, 2020.

\bibitem{coad}
Coad A. The Growth of Firms: A Survey of Theories and Empirical Evidence. Cheltenham: Edward Elgar, 2009.

\bibitem{polunin-2019}
Полунин Ю.~А. Синтез методов нелинейной динамики и регрессионного анализа для исследования социально-экономических процессов // Проблемы управления. 2019. № 1. С. 32--44.

\bibitem{polunin-yudanov-2020}
Полунин Ю.~А., Юданов А.~Ю. Метод анализа экономических процессов в условиях нестабильности (на примере анализа динамики выручки российских компаний) // Экономический журнал Высшей школы экономики. 2020. Т. 24. № 4. С. 323--339.

\bibitem{pu}
Пу Т. Нелинейная экономическая динамика. М.; Ижевск: НИЦ «Регулярная и хаотическая динамика», 2000.

\bibitem{nicolis-prigogine}
Николис Г., Пригожин И. Познание сложного. Введение. М.: Едиториал УРСС, 2003.

\bibitem{medovnikov}
Медовников Д.~С., Розмирович С.~Д., Оганесян Т.~К. и др. Быстрорастущие компании: вклад в рост экономики и устойчивость к кризисам. Российский и международный опыт / под общ. ред. Д.~С. Медовникова. М.: Изд. дом Высшей школы экономики, 2024.

\bibitem{baranova-yudanov}
Баранова Е.~И., Юданов А.~Ю. Стилизованный цикл жизни быстрорастущих фирм в России // Вопросы экономики. 2022. № 3. С. 77--97.

\bibitem{rosstat-ipp}
Росстат. Методика расчёта индекса промышленного производства [Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://55.rosstat.gov.ru/storage/mediabank/metod_ipp-2023.pdf} (дата обращения: 03.04.2026).

\bibitem{hse-iipp}
НИУ ВШЭ, Институт ``Центр развития''. Индексы интенсивности промышленного производства [Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://dcenter.hse.ru/iipp} (дата обращения: 03.04.2026).

\bibitem{minec-okved}
Минэкономразвития России. Общероссийские классификаторы, закреплённые за Минэкономразвития России [Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://economy.gov.ru/material/departments/d18/obshcherossiyskie_klassifikatory_zakreplennye_za_minekonomrazvitiya_rossii/} (дата обращения: 03.04.2026).

\bibitem{rosstat-okved}
Росстат. Методические материалы по промышленной статистике и переходным ключам классификаторов [Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://rosstat.gov.ru/free_doc/new_site/metod/prom/met_ip.htm} (дата обращения: 03.04.2026).

\end{thebibliography}
