\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\label{chap:conclusion}

В работе было показано, что линейный регрессионный анализ может использоваться для структурной диагностики нелинейных процессов, однако область его содержательной применимости существенно уже области формальной подгонки. В рамках вычислительного эксперимента установлено, что регрессия надёжно восстанавливает структуру в устойчивых и информативных режимах, но начинает давать ложные лаги и терять интерпретируемость в циклических, переходных и геометрически вырожденных окнах \cite{strogatz,montgomery}.

Синтетическая часть позволила выделить пять принципиальных результатов. Во-первых, базовая, запаздывающая и смешанная модели действительно различаются по типу истинного фактора, и это различие распознаётся регрессией в устойчивых режимах. Во-вторых, высокий коэффициент детерминации не гарантирует правильной интерпретации структуры и тем более не гарантирует устойчивого итеративного прогноза. В-третьих, короткое окно остаётся полезным локальным инструментом, но требует предварительной проверки режима, локальной дисперсии и лаговой геометрии. В-четвёртых, дополнительные проверки устойчивости показывают, что ни регуляризация, ни PCA, ни настройка порога значимости не заменяют предварительную диагностику режима и интерпретируемости. В-пятых, из синтетической части получен маршрут анализа короткого окна: сначала режим, затем интерпретируемость, далее выбор контура и только после этого чтение коэффициентов.

Эмпирическая часть подтвердила переносимость этого маршрута на реальные данные по выручке. На уровне групп фирм было показано, что короткие окна информативнее полных интервалов для содержательного чтения годовых денежных траекторий. На отраслевом уровне было установлено, что разные сектора различаются не только по величине качества подгонки, но и по допустимости анализа: часть отраслей допускает структурное чтение, а часть должна рассматриваться только как фазовые или неинтерпретируемые окна. Тем самым главный эмпирический результат состоит не в построении единой «лучшей» регрессии, а в получении процедуры, которая заранее отделяет читаемые окна от тех, где коэффициенты были бы вводящими в заблуждение.

Практическая значимость исследования проявляется в трёх типовых применениях. Во-первых, предложенный подход позволяет отбраковывать окна, где высокое качество подгонки создаёт только видимость устойчивой структуры. Во-вторых, он позволяет различать динамические режимы до запуска регрессии и тем самым выбирать допустимый аналитический контур заранее. В-третьих, он делает более аккуратным анализ выручки групп и отраслей, где простое сравнение по коэффициентам без предварительной диагностики режима может давать ложные выводы.

Ограничения исследования также были зафиксированы. Синтетические эксперименты проводились в контролируемых условиях и на ограниченном наборе моделей. На реальных данных точное восстановление истинной структуры невозможно, поэтому интерпретация строится на устойчивости режима, повторяемости паттернов и допустимости чтения окна. Кроме того, отраслевой анализ выручки ограничен неполнотой кодировки ОКВЭД и различием экономической природы денежных и промышленных рядов \cite{minec-okved,rosstat-okved,rosstat-ipp,hse-iipp}.

Таким образом, поставленная цель достигнута. В работе показано, что линейный регрессионный анализ пригоден не как универсальный инструмент прогноза нелинейных процессов, а как инструмент их структурной диагностики при условии предварительной режимной проверки и оценки интерпретируемости окна. Именно в таком виде он может быть перенесён из синтетического эксперимента на реальные социально-экономические данные.
